%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%
%   einleitung.tex
%
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
	%
	%
	%
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Einleitung}
\label{cha:Einleitung}
% WAS IST EIT?
Bei der elektrische Impedanztomographie (EIT) handelt es sich um ein nicht-invasives, bildgebendes Verfahren. In der Medizin findet es z.B. Anwendung, um die Impedanzverteilung innerhalb eines Thoraxquerschnittes darzustellen. \cite[S. 1]{Leonhardt.2012} Die EIT bietet den Vorteil, dass keine Form von Strahlung zum Einsatz kommt und sich dadurch die Nebenwirkungen deutlich reduzieren. Außerdem ist es ein sehr kostengünstiges Verfahren, das zudem auch noch Echtzeitbilder liefern kann. Ein großen Nachteil bietet hingegen die mangelnde Detailliertheit der so entstandenen Bilder. Dennoch stellt das EIT-Verfahren einen ernstzunehmenden Gegenspieler gegenüber den klassischen Tomographie-Verfahren dar \cite[S. 2]{Kaufmann.2015}.\\
	
% WAS IST DAS PROBLEM
Das erste funktionstüchtige EIT-System wurde Ende der 1980er Jahre von Brown und Seager \cite{BHBrown.1987} vorgestellt. Trotz zahlreicher Studien und Weiterentwicklungen steht bislang der Einsatz im klinischen Alltag aus. Dennoch ist die EIT ein kostengünstiges Alternative zur Überwachung der regionalen Ventilation innerhalb des Thorax. Da die Effektivität des Gasaustausches innerhalb der Lunge nicht nur von der Belüftung sondern auch von einer ausreichenden Durchblutung abhängt gilt es, das EIT-Verfahren dahingehend weiter zu verbessern. Die von der Durchblutung erzeugten Signale unterscheiden sich zum einen in ihrer Frequenz, zum anderen ist ihre Amplitude um bis zu einer Größenordnung kleiner im Vergleich zur Ventilation. Bis dato gibt es keine ausreichenden Untersuchungen, um eine adäquates Bild des Blutflusses (Perfusion) zu erzeugen \cite[S. 2]{Deibele.2008}.\\
	
	% BISHERIGE VERSUCHE EINER SIGNALTRENNUNG
	Bisherige Versuche, die Signalanteile der Ventilation und Perfusion voneinander ausreichend zu trennen, sind übersichtlich. Da sich die Separation der Ventilationskomponente leicht bewältigen lässt, besteht das Problem eher bei der Separation der Perfusionskomponente.
	
	Bisherige Forschungsergebnisse \cite{Zadehkoochak.1992} schlagen unter Ausnutzung der unterschiedlichen Atem- und Herzfrequenzen eine Trennung der Signalkomponenten mittels der Frequenzbereichsfilterung vor. Dabei werden die Messsignale der Elektroden oder die Pixel des rekonstruierten Bildes einer Filterung unterzogen. Die Methode gerät aber an ihre Grenzen, sobald sich im Gesamtsignal die Oberwellen der Atemkomponente mit dem Signal der Herzkomponente überlappen \cite[S. 2]{Deibele.2008}.
	
	Eine nächste Trennungsmethode stellt das Ensemble Averaging (EA) dar \cite{Eyuboglu.1989}. Das Verfahren beschreibt die Mittelwertbildung über einer Mindestanzahl von Herzschlägen. Der Auslöser (Trigger) und das Zeitfenster, wann eine Mittelwertbildung erfolgt, wird durch Unterstützung eines Elektrokardiogramm (EKG) festgelegt. Das Rauschen lässt sich mittels dieser Methode deutlich kompensieren. Allerdings muss die EIT-Messung über einem langen Zeitraum bei einer möglichst konstanten Herzfrequenz erfolgen. Stärkere Schwankungen können dadurch nicht berücksichtigt werden \cite[S. 2]{Deibele.2008}.

	Eine Art Goldstandard zur Sichtbarmachung des Herzsignals beschreibt die Apnoe-Messung (Messung mit angehaltener Luftzufuhr). Ziel dieser Methode ist es, Interferenzen der beiden Signalanteile zu vermeiden, um dadurch adäquate Ergebnisse zu erhalten. Allerdings entstehen dabei in der Lunge Veränderungen, die möglichst ausgeglichen werden müssen \cite[S. 2]{Deibele.2008}. Zudem kann dieses Verfahren nur über eine kurze Zeitspanne durchgeführt werden.\\
	
	% BSS
	Die genannten technischen Trennungsverfahren erzielen aufgrund ihrer einzelnen Limitierungen keine zufriedenstellenden Ergebnisse. Zudem erfordern sie einen hohen Aufwand um eine Echtzeitanwendung zu realisieren \cite[S. 1]{Rahman.2013}. Um diese Limitierungen zu umgehen, wurden neue Separationsansätze auf Basis der Blind Source Separation (BSS) entwickelt. Die BSS beschreibt die Trennung von unbekannten, unkorrelierten bzw. unabhängige Quellen aus dem gesamten EIT-Signale mittels multivarianten statistischen Verfahren. Die gefundenen Quellsignale stellen dann die Form des zu erwartenden Ventilations- bzw. Perfusionssignal dar und werden Schablonenfunktionen genannt. Anschließend wird der EIT-Datensatz einer adaptiven Filterung mit diesen Funktionen unterzogen. 
	% ZIEL: Diese Methode bietet den entscheidenden Vorteil, dass es sich um ein dynamisches Verfahren handelt und somit auf Frequenzschwankungen reagieren kann \cite[S. 2]{Deibele.2008}. Desweiteren ist es ein Ziel der Verfahren keine zusätzlichen Informationsquellen wie z.B. ein EKG einzusetzen und die Anwendung in Echtzeit \cite[S. 2]{Deibele.2008}.
	
	Der Trennungsalgorithmus des ersten Versuchs eines Trennungsalgorithmus \cite{Deibele.2008} basiert auf der Hauptkomponentenanalyse (PCA), bei der die einzelnen im EIT-Datensatz Spannungsmessungen enthalten sind und anschließend die unkorrelierten Hauptkomponenten gefunden wird. Aus diesen Hauptkomponenten lassen sich dann die gesuchten Schablonenfunktionen für die Ventilation und die Perfusion entnehmen.
	
	Bei einem weiteren Ansatz \cite{Rahman.2013} findet die Trennungsmethode die einzelnen Schablonenfunktionen mithilfe der Unanhängigkeitsanalyse (ICA). Die ICA analysiert dabei den (vorverarbeiteten) EIT-Datensatz und zerlegt diesen in seinen unabhängigen Quellsignalen. Anschließend werden die für die adaptive Filterung geeignete Schablonenfunktionen der Ventilation und der Perfusion ausgewählt.
	
	Eine State-of-the-Art-Methoden \cite{Jang.2020} stellt eine Kombination beider vorhergehenden Methoden dar. Dabei wird die Schablonenfunktion des Ventilationssignal mit der PCA und anschließend die des Perfusionssignal mit der ICA gefunden.\\
	
	%%% WOZU DIENT DIE ARBEI?
	Ziel dieser Arbeit ist die Implementierung der einzelnen BSS-basierten Methoden sowie die Untersuchung von weiteren Anpassungsmöglichkeiten. Die Basis stellen hier vorherigen Arbeiten dar \cite{Deibele.2008,Jang.2020,Rahman.2013}. Im Anschluss werden die daraus resultierenden EIT-Bilder der Ventilation und der Perfusion rekonstruiert. Anhand der rekonstruierten Bilder und der Signale werden die BSS-Methoden bewertet und miteinander verglichen. Des weiteren wird der Vergleich zu den klassischen Methoden der digitalen Frequenzfilterung, EA und Apnoe-Messung, basierend auf einer vorhergehenden Studienarbeit \cite{Frenkel.2020}, hergestellt. Zur Anwendung der Methoden stehen dabei EIT-Datensätze zum einen aus simulierte EIT-Messungen und zum anderen reale Messungen von Schweinen zur Verfügung.\\
	
	% AUFBAU DER ARBEIT
	In der Arbeit wird zunächst auf die Grundlagen der EIT eingegangen. Dafür wird in Kapitel \ref{cha:Grundlagen_EIT} zunächst der Begriff der elektrischen Impedanz beschrieben und anschließend in den Begriff der Bioimpedanz überführt. Mit dem Verständnis zur Bioimpedanz lässt sich dann das grundlegende Prinzip eines EIT-Systems erklären. 
	
	Als nächstes stehen die Verfahren der Signaltrennung im Fokus, siehe Kapitel \ref{cha:Grundlagen_Sig}. Einleitend erfolgt die Beschreibung der klassischen Separationsmethoden der Frequenzfilterung und der EA. Daraufhin werden die, für die BSS-basierten Trennungsmethoden nötigen, multivarianten Verfahren vorgestellt und die Möglichkeit, aus den Ergebnissen mittels der adaptiven Filterung einen neuen EIT-Datensatz mit jeweils der getrennten Komponente der Ventilation und Perfusion zu gewinnen.
	
	Die einzelnen vorgeschlagenen Trennungsalgorithmen werden in Kapitel \ref{cha:Methodik} vorgestellt. Dabei wird chronologisch zunächst die Trennung via PCA, dann ICA und dann die Kombination beider beschrieben. Den Abschluss bildet die Beschreibung der zur Verfügung stehenden Signale.
	
	Nach der theoretischen und der methodischen Einführung, erfolgt die Vorstellung der Ergebnisse mit anschließender Auswertung in Kapitel \ref{cha:Ergebnisse}. Dabei wird zunächst auf die Anpassungen der Algorithmen betrachtet. Anschließend werden die erzielten Resultate durch Anwendung der angepassten Methoden auf verschiedenen Signaltypen vorgestellt.
	%%%%    -    GENAUER
	Im vorletzten Kapitel \ref{cha:Diskussion} werden die vorgestellten Ergebnisse interpretiert und diskutiert. Zudem wird dargelegt, welche Schlüsse aus der Arbeit ziehen lassen.
	
	Abgeschlossen wird die Arbeit durch die Zusammenfassung in Kapitel \ref{cha:Fazit}.\\

	
%	Doch ein grundlegendes Problem der EIT stellen die unterschiedlichen der verursachten Änderungen bedingt durch Durchblutung und Lungenaktivität dar. Sie unterscheiden sich dabei um ca. eine Größenordnung \cite[S. 1]{Leonhardt.2012}. Daraus ergibt sich, dass im Vergleich zur Bildgebung der regionalen Beatmung die Bildgebung des Schlagvolumens, des Herzzeitvolumens oder der Lungendurchblutung sich als deutlich schwieriger erweist \cite[S. 1]{Leonhardt.2012}.\\
%
%
%
%
%	%%%%  - ALT -  %%%%
%Die elektrische Impedanztomographie stellt in der Medizin ein immer wichtiger werdendes nicht-invasives, bildgebendes Verfahren dar. Dabei erfolgt die Bildgebung durch die Rekonstruktion der Impedanzverteilung im Inneren des untersuchten Objektes, in dieser Arbeit ein Thorax. Im Vergleich zu anderen bildgebenden Verfahren, ist ein großer Vorteil der EIT, dass für solch eine Untersuchung kein Einsatz von Strahlung nötig ist. 
%	
%	Um die Impedanzverteilung im Inneren des Thorax rekonstruieren zu können, wird über, sich auf der Hautoberfläche befindlichen, Elektroden ein kleiner Wechselstrom in den Körper induziert. Im Anschluss wird die aus dem Impedanzverhalten von Gewebe resultierende Randspannung gemessen und anhand dieser das Bild rekonstruiert. Die Rekonstruktion der Impedanzverteilung lässt Schlussfolgerungen z.B. auf die Lungenventilation und Durchblutungsverteilung zu. Doch ein grundlegendes Problem der EIT stellen die unterschiedlichen der verursachten Änderungen bedingt durch Durchblutung und Lungenaktivität dar. Sie unterscheiden sich dabei um ca. eine Größenordnung \cite[S. 1]{Leonhardt.2012}. Daraus ergibt sich, dass im Vergleich zur Bildgebung der regionalen Beatmung die Bildgebung des Schlagvolumens, des Herzzeitvolumens oder der Lungendurchblutung sich als deutlich schwieriger erweist \cite[S. 1]{Leonhardt.2012}.\\
%	
%	[WARUM SIGNALTRENNUNG? $\rightarrow$ Paper von 2008, 2013, 2020]\\
%	
%	\noindent Das Ziel der Arbeit stellt den Vergleich zwischen den verschieden Ansätzen zur Trennung der Signalanteile, die durch die Lungen- und der Herzaktivität verursacht werden, dar. Im Fokus steht dabei die Trennung des Herzsignals, um ein eindeutige Ergebnisse der Durchblutungsaktivität darstellen zu kennen. Dafür werden die Ansätze der digitalen Filterung, die Berechnung des Ensemble Averaging und die Apnoe-Messung untersucht.
%	
%	Zunächst werden die Grundlagen der EIT beschrieben. In diesem Kapitel wird auf die elektrische Impedanz an sich eingegangen und im Anschluss auf die Überführung in zur Bioimpedanz. Daraufhin kann das Verfahren der EIT-Messung grundlegend beschrieben werden. Danach auf die Theorie, die hinter den Methoden zur Trennung der Signale von Herzaktivität und Atmung eingegangen. Außerdem werden die dafür zu untersuchenden Signale kurz beschrieben. Die Auswertung stellt die konkrete Anwendung der Methoden auf die zur Verfügung stehenden dar, dabei erfolgt auch schon die Interpretation der Ergebnisse. Das vorletzte Kapitel vergleicht die Ergebnisse der einzelnen Methoden anhand von realen EIT-Messungen miteinander. Abschließend wird auf eine mögliche Kombination von an Ansätzen der Trennung dargelegt.\\
%	
%	[NICHT VERGESSEN: AUF SACHEN AUS BELEGARBEIT EINGEHEN!]\\
%	
%	
%	
%NEU: Es werden einige Methoden versucht, um diese beiden Signale zu extrahieren, wie z. B. elektrokardiogrammgesteuerte Mittelwertbildung, Frequenzbereichsfilterung und Hauptkomponentenanalyse. Solche Verfahren sind jedoch nicht in der Lage, diese Komponenten richtig zu zerlegen oder einige Anstrengungen bei der Echtzeit-Bildgebung zu unternehmen, und haben ihre eigenen Einschränkungen. \cite[Abstracts]{Rahman.2013}
%
%Bei der Blind Source Separation (BSS) handelt es sich um das Separieren von einzelnen, voneinander unabhängigen Quellen eines überlagerten Gesamtsignals. Die unabhängigen Quellen stehen dabei nicht miteinander in Verbindung. Zur Veranschaulichung wird oftmals der Cocktail-Party-Effekt herangezogen: \cite[S. 2]{Wohlmayr.2010}
%	Auf einer Cocktailparty, wo viele Menschen unabhängig voneinander Gespräche führen (unabhängige Quellen), was zu einem Signalgemisch führt, ist der menschliche Gehörsinn in der Lage, aus dem diffusen Signalgemisch eine bestimmte Schallquelle zu extrahieren. [QUELLE ???] Methoden der Blind Source Separation stellen dabei die technische bzw. mathematische Realisierung dieses Phänomens dar. [Quelle ???]